\subsection{Förderung von Commons und einer solidarischen Gesellschaft}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Profitorientiertes Wirtschaften führt dazu, dass sich die Produktion
nicht nach Bedürfnissen, sondern nach Profitinteressen ausrichtet.
Soziale und ökologische Schäden werden dabei externalisiert und nicht
mit einbezogen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Unterstützung des nicht-gewinnorientierten kooperativen
Wirtschaftssektors durch Gesetzgebung ("law for the commons" auf
verschiedenen Ebenen) sowie durch →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}
und Steuerbefreiungen. Zu diesem allerorts immer wichtiger werdenden
Sektor gehören derzeit alternative Konsum- und
Produktionsgenossenschaften und commonsorientierte Netzwerke für eine
Versorgung in Bereichen wie Gesundheit, Wohnen, Bildung oder
künstlerischen Tätigkeiten.~→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\#COMMONS}{Commons}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Förderung von kollektiven Verwaltungsstrukturen und solidarischen
  Produktionsformen wie z.B. solidarischer Landwirtschaft. Dies kann
  u.a. durch Commons Public Partnerships geschehen: Vereinbarungen über
  langfristige Zusammenarbeit zwischen Commoners und staatlichen
  Institutionen, um spezifische Probleme zu lösen, z.B.
  gemeinschaftbasierte Telekommunikationssysteme oder Krankenbetreuung
\item
  Reform des Genossenschaftsrechts, die Neugründungen erleichtert und
  unterstützt
\item
  Das Recht auf die Übernahme von Produktionsstätten durch die
  Arbeiter*innen bei drohender Betriebsschließung
\end{itemize}
